:PROPERTIES:
:ID:       34127d42-2819-41ef-90ec-39fad3873505
:END:
#+title:Pendlar
#+LANGUAGE: sv
#+filetags: 
-----
- taggar :: [[id:3ecc5d04-a0b5-4109-9092-1814bf21178c][Harmoniska svängningar]]  
-----

* Matematisk pendel
En pendel beter sig som en harmonisk svängningsrörelse under vissa förutsättnignar som vi ska kolla närmare på nedan. Det finns många olika typer av pendlar med de två vanligaste som man studerar är den _matematiska pendeln_ och den _fysikaliska pendeln_. Konceptuellt är den matematiska pendeln av större vikt och vi ska därför börja med att titta närmare på den.

Den matematiska pendeln består utav ett tunt snöre utan massa, vars ena ände hängs exempelvis i taket. I den andra änden hängs en liten vikt (utan utsträckning) med massan m. Om man drar ut vikten från sitt jämviktsläge (då den hänger rakt ner) kommer den att pendla fram och tillbaka i ett plan. Perioden för en sådan pendel är

$$T = 2\pi \sqrt{\frac{l}{g}}$$

Detta kan man visa om vi vi ritar upp situationen och sätter ut alla verkande krafter på pendeln

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 09:21:50
[[file:Matematisk_pendel/2021-12-25_09-21-50_screenshot.png]]

Eftersom att pendeln kommer att röra sig i en cirkelbåge finns det en centripetalkraft $F_s$ på vikten som blir en spännkraft i snöret. På vikten verkar också en tyngdkraft $mg$ som delas upp i två komposanter. Komposanten $mgsin(\alpha)$ är den kraft som kommer få vikten att accelereras i cirkelbågens riktning. Om vi räknar rörelsen bort från jämviktsläget som positiv så får vi

$$ F_R = -mgsin(\alpha) $$

_Elongationen_, dvs avståndet från jämviktsläget bildar en cirkelbåge vars längd vi kan uttrycka (i radianer) som $y = \alpha l$, där $l$ är längden på snöret. Observera att om längden på snöret vore 1 meter så skulle elongationen för tex 90 grader (dvs $\pi/2$) vara $y=(\pi/2) \cdot 1 = \pi/2$ meter. Detta innebär också att vi kan uttrycka $\alpha$ som $\alpha = \frac{y}{l}$. Sätter vi in detta i uttrycket för den resulterande kraften ovan får vi

$$ F_R = -mgsin(\frac{y}{l})$$

Enligt Newtons andra lag har vi då att

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 09:49:07
[[file:Matematisk_pendel/2021-12-25_09-49-07_screenshot.png]]

Men vi vet att andraderivatan av viktens position (dvs elongationen) ger accelerationen

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 09:50:06
[[file:Matematisk_pendel/2021-12-25_09-50-06_screenshot.png]]

Sätter vi in detta istället för a i högerledet så får vi

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 09:50:53
[[file:Matematisk_pendel/2021-12-25_09-50-53_screenshot.png]]

Vilket alltså ger oss en differentialekvation. Just denna ekvation har ingen exakt lösning, men det går att göra en förenkling så vi kan lösa den exakt. 

** Approximation för små vinklar
Förenklingen vi gör är att approximera uttrycket $sin(\theta) \approx \theta$, vilket fungerar bra för små vinklar och under förutsättningen att vi mäter vinkeln i radianer. Vi kan kontrollera hur väl deta stämmer med ett enkelt litet python-program (oroa dig inte om du inte förstår koden, det är tabeller nedan som är viktigast (oroa dig inte om du inte förstår koden, det är tabeller nedan som är viktigast).

#+begin_src jupyter-python :exports both
    # Importerar hjälpmoduler
    import numpy as np
    import pandas as pd

    # skapar en lista med grader från 1 till 90
    degrees = np.arange(1,90,1)
    # omvandlar graderna till radianer
    degrees_in_rad = np.deg2rad(degrees)
    # räknar ut sin för vinkeln i rad
    sin_alpha = np.sin(degrees_in_rad)
    # räknar ut skillnaden
    error = degrees_in_rad-sin_alpha
    # räknar ut skillnaden i procent
    error_percent = (np.abs(degrees_in_rad-sin_alpha)/degrees_in_rad)*100
    #skapar en dictionary för resultatet
    results = {'$$\\alpha \quad (^{\circ})$$': degrees,
               '$$\\alpha \quad (rad)$$': degrees_in_rad,
               '$$\sin(\\alpha)$$': sin_alpha,
               '$$Skillnad$$': error,
               '$$Skillnad \quad \\%$$': error_percent}
    #konverterar resultatet till en pandas data tabell
    df = pd.DataFrame(data=results)
    #skriver ut tabellen i html
    df.style.hide_index() 
#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_export html
<style type="text/css">
</style>
<table id="T_7337e_">
  <thead>
    <tr>
      <th class="col_heading level0 col0" >$$\alpha \quad (^{\circ})$$</th>
      <th class="col_heading level0 col1" >$$\alpha \quad (rad)$$</th>
      <th class="col_heading level0 col2" >$$\sin(\alpha)$$</th>
      <th class="col_heading level0 col3" >$$Skillnad$$</th>
      <th class="col_heading level0 col4" >$$Skillnad \quad \%$$</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row0_col0" class="data row0 col0" >1</td>
      <td id="T_7337e_row0_col1" class="data row0 col1" >0.017453</td>
      <td id="T_7337e_row0_col2" class="data row0 col2" >0.017452</td>
      <td id="T_7337e_row0_col3" class="data row0 col3" >0.000001</td>
      <td id="T_7337e_row0_col4" class="data row0 col4" >0.005077</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row1_col0" class="data row1 col0" >2</td>
      <td id="T_7337e_row1_col1" class="data row1 col1" >0.034907</td>
      <td id="T_7337e_row1_col2" class="data row1 col2" >0.034899</td>
      <td id="T_7337e_row1_col3" class="data row1 col3" >0.000007</td>
      <td id="T_7337e_row1_col4" class="data row1 col4" >0.020307</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row2_col0" class="data row2 col0" >3</td>
      <td id="T_7337e_row2_col1" class="data row2 col1" >0.052360</td>
      <td id="T_7337e_row2_col2" class="data row2 col2" >0.052336</td>
      <td id="T_7337e_row2_col3" class="data row2 col3" >0.000024</td>
      <td id="T_7337e_row2_col4" class="data row2 col4" >0.045686</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row3_col0" class="data row3 col0" >4</td>
      <td id="T_7337e_row3_col1" class="data row3 col1" >0.069813</td>
      <td id="T_7337e_row3_col2" class="data row3 col2" >0.069756</td>
      <td id="T_7337e_row3_col3" class="data row3 col3" >0.000057</td>
      <td id="T_7337e_row3_col4" class="data row3 col4" >0.081212</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row4_col0" class="data row4 col0" >5</td>
      <td id="T_7337e_row4_col1" class="data row4 col1" >0.087266</td>
      <td id="T_7337e_row4_col2" class="data row4 col2" >0.087156</td>
      <td id="T_7337e_row4_col3" class="data row4 col3" >0.000111</td>
      <td id="T_7337e_row4_col4" class="data row4 col4" >0.126876</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row5_col0" class="data row5 col0" >6</td>
      <td id="T_7337e_row5_col1" class="data row5 col1" >0.104720</td>
      <td id="T_7337e_row5_col2" class="data row5 col2" >0.104528</td>
      <td id="T_7337e_row5_col3" class="data row5 col3" >0.000191</td>
      <td id="T_7337e_row5_col4" class="data row5 col4" >0.182670</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row6_col0" class="data row6 col0" >7</td>
      <td id="T_7337e_row6_col1" class="data row6 col1" >0.122173</td>
      <td id="T_7337e_row6_col2" class="data row6 col2" >0.121869</td>
      <td id="T_7337e_row6_col3" class="data row6 col3" >0.000304</td>
      <td id="T_7337e_row6_col4" class="data row6 col4" >0.248585</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row7_col0" class="data row7 col0" >8</td>
      <td id="T_7337e_row7_col1" class="data row7 col1" >0.139626</td>
      <td id="T_7337e_row7_col2" class="data row7 col2" >0.139173</td>
      <td id="T_7337e_row7_col3" class="data row7 col3" >0.000453</td>
      <td id="T_7337e_row7_col4" class="data row7 col4" >0.324609</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row8_col0" class="data row8 col0" >9</td>
      <td id="T_7337e_row8_col1" class="data row8 col1" >0.157080</td>
      <td id="T_7337e_row8_col2" class="data row8 col2" >0.156434</td>
      <td id="T_7337e_row8_col3" class="data row8 col3" >0.000645</td>
      <td id="T_7337e_row8_col4" class="data row8 col4" >0.410726</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row9_col0" class="data row9 col0" >10</td>
      <td id="T_7337e_row9_col1" class="data row9 col1" >0.174533</td>
      <td id="T_7337e_row9_col2" class="data row9 col2" >0.173648</td>
      <td id="T_7337e_row9_col3" class="data row9 col3" >0.000885</td>
      <td id="T_7337e_row9_col4" class="data row9 col4" >0.506923</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row10_col0" class="data row10 col0" >11</td>
      <td id="T_7337e_row10_col1" class="data row10 col1" >0.191986</td>
      <td id="T_7337e_row10_col2" class="data row10 col2" >0.190809</td>
      <td id="T_7337e_row10_col3" class="data row10 col3" >0.001177</td>
      <td id="T_7337e_row10_col4" class="data row10 col4" >0.613181</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row11_col0" class="data row11 col0" >12</td>
      <td id="T_7337e_row11_col1" class="data row11 col1" >0.209440</td>
      <td id="T_7337e_row11_col2" class="data row11 col2" >0.207912</td>
      <td id="T_7337e_row11_col3" class="data row11 col3" >0.001528</td>
      <td id="T_7337e_row11_col4" class="data row11 col4" >0.729480</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row12_col0" class="data row12 col0" >13</td>
      <td id="T_7337e_row12_col1" class="data row12 col1" >0.226893</td>
      <td id="T_7337e_row12_col2" class="data row12 col2" >0.224951</td>
      <td id="T_7337e_row12_col3" class="data row12 col3" >0.001942</td>
      <td id="T_7337e_row12_col4" class="data row12 col4" >0.855800</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row13_col0" class="data row13 col0" >14</td>
      <td id="T_7337e_row13_col1" class="data row13 col1" >0.244346</td>
      <td id="T_7337e_row13_col2" class="data row13 col2" >0.241922</td>
      <td id="T_7337e_row13_col3" class="data row13 col3" >0.002424</td>
      <td id="T_7337e_row13_col4" class="data row13 col4" >0.992117</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row14_col0" class="data row14 col0" >15</td>
      <td id="T_7337e_row14_col1" class="data row14 col1" >0.261799</td>
      <td id="T_7337e_row14_col2" class="data row14 col2" >0.258819</td>
      <td id="T_7337e_row14_col3" class="data row14 col3" >0.002980</td>
      <td id="T_7337e_row14_col4" class="data row14 col4" >1.138407</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row15_col0" class="data row15 col0" >16</td>
      <td id="T_7337e_row15_col1" class="data row15 col1" >0.279253</td>
      <td id="T_7337e_row15_col2" class="data row15 col2" >0.275637</td>
      <td id="T_7337e_row15_col3" class="data row15 col3" >0.003615</td>
      <td id="T_7337e_row15_col4" class="data row15 col4" >1.294643</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row16_col0" class="data row16 col0" >17</td>
      <td id="T_7337e_row16_col1" class="data row16 col1" >0.296706</td>
      <td id="T_7337e_row16_col2" class="data row16 col2" >0.292372</td>
      <td id="T_7337e_row16_col3" class="data row16 col3" >0.004334</td>
      <td id="T_7337e_row16_col4" class="data row16 col4" >1.460796</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row17_col0" class="data row17 col0" >18</td>
      <td id="T_7337e_row17_col1" class="data row17 col1" >0.314159</td>
      <td id="T_7337e_row17_col2" class="data row17 col2" >0.309017</td>
      <td id="T_7337e_row17_col3" class="data row17 col3" >0.005142</td>
      <td id="T_7337e_row17_col4" class="data row17 col4" >1.636836</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row18_col0" class="data row18 col0" >19</td>
      <td id="T_7337e_row18_col1" class="data row18 col1" >0.331613</td>
      <td id="T_7337e_row18_col2" class="data row18 col2" >0.325568</td>
      <td id="T_7337e_row18_col3" class="data row18 col3" >0.006044</td>
      <td id="T_7337e_row18_col4" class="data row18 col4" >1.822731</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row19_col0" class="data row19 col0" >20</td>
      <td id="T_7337e_row19_col1" class="data row19 col1" >0.349066</td>
      <td id="T_7337e_row19_col2" class="data row19 col2" >0.342020</td>
      <td id="T_7337e_row19_col3" class="data row19 col3" >0.007046</td>
      <td id="T_7337e_row19_col4" class="data row19 col4" >2.018446</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row20_col0" class="data row20 col0" >21</td>
      <td id="T_7337e_row20_col1" class="data row20 col1" >0.366519</td>
      <td id="T_7337e_row20_col2" class="data row20 col2" >0.358368</td>
      <td id="T_7337e_row20_col3" class="data row20 col3" >0.008151</td>
      <td id="T_7337e_row20_col4" class="data row20 col4" >2.223948</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row21_col0" class="data row21 col0" >22</td>
      <td id="T_7337e_row21_col1" class="data row21 col1" >0.383972</td>
      <td id="T_7337e_row21_col2" class="data row21 col2" >0.374607</td>
      <td id="T_7337e_row21_col3" class="data row21 col3" >0.009366</td>
      <td id="T_7337e_row21_col4" class="data row21 col4" >2.439196</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row22_col0" class="data row22 col0" >23</td>
      <td id="T_7337e_row22_col1" class="data row22 col1" >0.401426</td>
      <td id="T_7337e_row22_col2" class="data row22 col2" >0.390731</td>
      <td id="T_7337e_row22_col3" class="data row22 col3" >0.010695</td>
      <td id="T_7337e_row22_col4" class="data row22 col4" >2.664154</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row23_col0" class="data row23 col0" >24</td>
      <td id="T_7337e_row23_col1" class="data row23 col1" >0.418879</td>
      <td id="T_7337e_row23_col2" class="data row23 col2" >0.406737</td>
      <td id="T_7337e_row23_col3" class="data row23 col3" >0.012142</td>
      <td id="T_7337e_row23_col4" class="data row23 col4" >2.898779</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row24_col0" class="data row24 col0" >25</td>
      <td id="T_7337e_row24_col1" class="data row24 col1" >0.436332</td>
      <td id="T_7337e_row24_col2" class="data row24 col2" >0.422618</td>
      <td id="T_7337e_row24_col3" class="data row24 col3" >0.013714</td>
      <td id="T_7337e_row24_col4" class="data row24 col4" >3.143029</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row25_col0" class="data row25 col0" >26</td>
      <td id="T_7337e_row25_col1" class="data row25 col1" >0.453786</td>
      <td id="T_7337e_row25_col2" class="data row25 col2" >0.438371</td>
      <td id="T_7337e_row25_col3" class="data row25 col3" >0.015414</td>
      <td id="T_7337e_row25_col4" class="data row25 col4" >3.396859</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row26_col0" class="data row26 col0" >27</td>
      <td id="T_7337e_row26_col1" class="data row26 col1" >0.471239</td>
      <td id="T_7337e_row26_col2" class="data row26 col2" >0.453990</td>
      <td id="T_7337e_row26_col3" class="data row26 col3" >0.017248</td>
      <td id="T_7337e_row26_col4" class="data row26 col4" >3.660224</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row27_col0" class="data row27 col0" >28</td>
      <td id="T_7337e_row27_col1" class="data row27 col1" >0.488692</td>
      <td id="T_7337e_row27_col2" class="data row27 col2" >0.469472</td>
      <td id="T_7337e_row27_col3" class="data row27 col3" >0.019221</td>
      <td id="T_7337e_row27_col4" class="data row27 col4" >3.933074</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row28_col0" class="data row28 col0" >29</td>
      <td id="T_7337e_row28_col1" class="data row28 col1" >0.506145</td>
      <td id="T_7337e_row28_col2" class="data row28 col2" >0.484810</td>
      <td id="T_7337e_row28_col3" class="data row28 col3" >0.021336</td>
      <td id="T_7337e_row28_col4" class="data row28 col4" >4.215362</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row29_col0" class="data row29 col0" >30</td>
      <td id="T_7337e_row29_col1" class="data row29 col1" >0.523599</td>
      <td id="T_7337e_row29_col2" class="data row29 col2" >0.500000</td>
      <td id="T_7337e_row29_col3" class="data row29 col3" >0.023599</td>
      <td id="T_7337e_row29_col4" class="data row29 col4" >4.507034</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row30_col0" class="data row30 col0" >31</td>
      <td id="T_7337e_row30_col1" class="data row30 col1" >0.541052</td>
      <td id="T_7337e_row30_col2" class="data row30 col2" >0.515038</td>
      <td id="T_7337e_row30_col3" class="data row30 col3" >0.026014</td>
      <td id="T_7337e_row30_col4" class="data row30 col4" >4.808039</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row31_col0" class="data row31 col0" >32</td>
      <td id="T_7337e_row31_col1" class="data row31 col1" >0.558505</td>
      <td id="T_7337e_row31_col2" class="data row31 col2" >0.529919</td>
      <td id="T_7337e_row31_col3" class="data row31 col3" >0.028586</td>
      <td id="T_7337e_row31_col4" class="data row31 col4" >5.118321</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row32_col0" class="data row32 col0" >33</td>
      <td id="T_7337e_row32_col1" class="data row32 col1" >0.575959</td>
      <td id="T_7337e_row32_col2" class="data row32 col2" >0.544639</td>
      <td id="T_7337e_row32_col3" class="data row32 col3" >0.031320</td>
      <td id="T_7337e_row32_col4" class="data row32 col4" >5.437824</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row33_col0" class="data row33 col0" >34</td>
      <td id="T_7337e_row33_col1" class="data row33 col1" >0.593412</td>
      <td id="T_7337e_row33_col2" class="data row33 col2" >0.559193</td>
      <td id="T_7337e_row33_col3" class="data row33 col3" >0.034219</td>
      <td id="T_7337e_row33_col4" class="data row33 col4" >5.766490</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row34_col0" class="data row34 col0" >35</td>
      <td id="T_7337e_row34_col1" class="data row34 col1" >0.610865</td>
      <td id="T_7337e_row34_col2" class="data row34 col2" >0.573576</td>
      <td id="T_7337e_row34_col3" class="data row34 col3" >0.037289</td>
      <td id="T_7337e_row34_col4" class="data row34 col4" >6.104260</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row35_col0" class="data row35 col0" >36</td>
      <td id="T_7337e_row35_col1" class="data row35 col1" >0.628319</td>
      <td id="T_7337e_row35_col2" class="data row35 col2" >0.587785</td>
      <td id="T_7337e_row35_col3" class="data row35 col3" >0.040533</td>
      <td id="T_7337e_row35_col4" class="data row35 col4" >6.451072</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row36_col0" class="data row36 col0" >37</td>
      <td id="T_7337e_row36_col1" class="data row36 col1" >0.645772</td>
      <td id="T_7337e_row36_col2" class="data row36 col2" >0.601815</td>
      <td id="T_7337e_row36_col3" class="data row36 col3" >0.043957</td>
      <td id="T_7337e_row36_col4" class="data row36 col4" >6.806863</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row37_col0" class="data row37 col0" >38</td>
      <td id="T_7337e_row37_col1" class="data row37 col1" >0.663225</td>
      <td id="T_7337e_row37_col2" class="data row37 col2" >0.615661</td>
      <td id="T_7337e_row37_col3" class="data row37 col3" >0.047564</td>
      <td id="T_7337e_row37_col4" class="data row37 col4" >7.171568</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row38_col0" class="data row38 col0" >39</td>
      <td id="T_7337e_row38_col1" class="data row38 col1" >0.680678</td>
      <td id="T_7337e_row38_col2" class="data row38 col2" >0.629320</td>
      <td id="T_7337e_row38_col3" class="data row38 col3" >0.051358</td>
      <td id="T_7337e_row38_col4" class="data row38 col4" >7.545122</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row39_col0" class="data row39 col0" >40</td>
      <td id="T_7337e_row39_col1" class="data row39 col1" >0.698132</td>
      <td id="T_7337e_row39_col2" class="data row39 col2" >0.642788</td>
      <td id="T_7337e_row39_col3" class="data row39 col3" >0.055344</td>
      <td id="T_7337e_row39_col4" class="data row39 col4" >7.927457</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row40_col0" class="data row40 col0" >41</td>
      <td id="T_7337e_row40_col1" class="data row40 col1" >0.715585</td>
      <td id="T_7337e_row40_col2" class="data row40 col2" >0.656059</td>
      <td id="T_7337e_row40_col3" class="data row40 col3" >0.059526</td>
      <td id="T_7337e_row40_col4" class="data row40 col4" >8.318504</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row41_col0" class="data row41 col0" >42</td>
      <td id="T_7337e_row41_col1" class="data row41 col1" >0.733038</td>
      <td id="T_7337e_row41_col2" class="data row41 col2" >0.669131</td>
      <td id="T_7337e_row41_col3" class="data row41 col3" >0.063908</td>
      <td id="T_7337e_row41_col4" class="data row41 col4" >8.718191</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row42_col0" class="data row42 col0" >43</td>
      <td id="T_7337e_row42_col1" class="data row42 col1" >0.750492</td>
      <td id="T_7337e_row42_col2" class="data row42 col2" >0.681998</td>
      <td id="T_7337e_row42_col3" class="data row42 col3" >0.068493</td>
      <td id="T_7337e_row42_col4" class="data row42 col4" >9.126447</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row43_col0" class="data row43 col0" >44</td>
      <td id="T_7337e_row43_col1" class="data row43 col1" >0.767945</td>
      <td id="T_7337e_row43_col2" class="data row43 col2" >0.694658</td>
      <td id="T_7337e_row43_col3" class="data row43 col3" >0.073287</td>
      <td id="T_7337e_row43_col4" class="data row43 col4" >9.543198</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row44_col0" class="data row44 col0" >45</td>
      <td id="T_7337e_row44_col1" class="data row44 col1" >0.785398</td>
      <td id="T_7337e_row44_col2" class="data row44 col2" >0.707107</td>
      <td id="T_7337e_row44_col3" class="data row44 col3" >0.078291</td>
      <td id="T_7337e_row44_col4" class="data row44 col4" >9.968368</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row45_col0" class="data row45 col0" >46</td>
      <td id="T_7337e_row45_col1" class="data row45 col1" >0.802851</td>
      <td id="T_7337e_row45_col2" class="data row45 col2" >0.719340</td>
      <td id="T_7337e_row45_col3" class="data row45 col3" >0.083512</td>
      <td id="T_7337e_row45_col4" class="data row45 col4" >10.401881</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row46_col0" class="data row46 col0" >47</td>
      <td id="T_7337e_row46_col1" class="data row46 col1" >0.820305</td>
      <td id="T_7337e_row46_col2" class="data row46 col2" >0.731354</td>
      <td id="T_7337e_row46_col3" class="data row46 col3" >0.088951</td>
      <td id="T_7337e_row46_col4" class="data row46 col4" >10.843659</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row47_col0" class="data row47 col0" >48</td>
      <td id="T_7337e_row47_col1" class="data row47 col1" >0.837758</td>
      <td id="T_7337e_row47_col2" class="data row47 col2" >0.743145</td>
      <td id="T_7337e_row47_col3" class="data row47 col3" >0.094613</td>
      <td id="T_7337e_row47_col4" class="data row47 col4" >11.293621</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row48_col0" class="data row48 col0" >49</td>
      <td id="T_7337e_row48_col1" class="data row48 col1" >0.855211</td>
      <td id="T_7337e_row48_col2" class="data row48 col2" >0.754710</td>
      <td id="T_7337e_row48_col3" class="data row48 col3" >0.100502</td>
      <td id="T_7337e_row48_col4" class="data row48 col4" >11.751686</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row49_col0" class="data row49 col0" >50</td>
      <td id="T_7337e_row49_col1" class="data row49 col1" >0.872665</td>
      <td id="T_7337e_row49_col2" class="data row49 col2" >0.766044</td>
      <td id="T_7337e_row49_col3" class="data row49 col3" >0.106620</td>
      <td id="T_7337e_row49_col4" class="data row49 col4" >12.217773</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row50_col0" class="data row50 col0" >51</td>
      <td id="T_7337e_row50_col1" class="data row50 col1" >0.890118</td>
      <td id="T_7337e_row50_col2" class="data row50 col2" >0.777146</td>
      <td id="T_7337e_row50_col3" class="data row50 col3" >0.112972</td>
      <td id="T_7337e_row50_col4" class="data row50 col4" >12.691797</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row51_col0" class="data row51 col0" >52</td>
      <td id="T_7337e_row51_col1" class="data row51 col1" >0.907571</td>
      <td id="T_7337e_row51_col2" class="data row51 col2" >0.788011</td>
      <td id="T_7337e_row51_col3" class="data row51 col3" >0.119560</td>
      <td id="T_7337e_row51_col4" class="data row51 col4" >13.173672</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row52_col0" class="data row52 col0" >53</td>
      <td id="T_7337e_row52_col1" class="data row52 col1" >0.925025</td>
      <td id="T_7337e_row52_col2" class="data row52 col2" >0.798636</td>
      <td id="T_7337e_row52_col3" class="data row52 col3" >0.126389</td>
      <td id="T_7337e_row52_col4" class="data row52 col4" >13.663313</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row53_col0" class="data row53 col0" >54</td>
      <td id="T_7337e_row53_col1" class="data row53 col1" >0.942478</td>
      <td id="T_7337e_row53_col2" class="data row53 col2" >0.809017</td>
      <td id="T_7337e_row53_col3" class="data row53 col3" >0.133461</td>
      <td id="T_7337e_row53_col4" class="data row53 col4" >14.160631</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row54_col0" class="data row54 col0" >55</td>
      <td id="T_7337e_row54_col1" class="data row54 col1" >0.959931</td>
      <td id="T_7337e_row54_col2" class="data row54 col2" >0.819152</td>
      <td id="T_7337e_row54_col3" class="data row54 col3" >0.140779</td>
      <td id="T_7337e_row54_col4" class="data row54 col4" >14.665537</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row55_col0" class="data row55 col0" >56</td>
      <td id="T_7337e_row55_col1" class="data row55 col1" >0.977384</td>
      <td id="T_7337e_row55_col2" class="data row55 col2" >0.829038</td>
      <td id="T_7337e_row55_col3" class="data row55 col3" >0.148347</td>
      <td id="T_7337e_row55_col4" class="data row55 col4" >15.177939</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row56_col0" class="data row56 col0" >57</td>
      <td id="T_7337e_row56_col1" class="data row56 col1" >0.994838</td>
      <td id="T_7337e_row56_col2" class="data row56 col2" >0.838671</td>
      <td id="T_7337e_row56_col3" class="data row56 col3" >0.156167</td>
      <td id="T_7337e_row56_col4" class="data row56 col4" >15.697747</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row57_col0" class="data row57 col0" >58</td>
      <td id="T_7337e_row57_col1" class="data row57 col1" >1.012291</td>
      <td id="T_7337e_row57_col2" class="data row57 col2" >0.848048</td>
      <td id="T_7337e_row57_col3" class="data row57 col3" >0.164243</td>
      <td id="T_7337e_row57_col4" class="data row57 col4" >16.224868</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row58_col0" class="data row58 col0" >59</td>
      <td id="T_7337e_row58_col1" class="data row58 col1" >1.029744</td>
      <td id="T_7337e_row58_col2" class="data row58 col2" >0.857167</td>
      <td id="T_7337e_row58_col3" class="data row58 col3" >0.172577</td>
      <td id="T_7337e_row58_col4" class="data row58 col4" >16.759206</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row59_col0" class="data row59 col0" >60</td>
      <td id="T_7337e_row59_col1" class="data row59 col1" >1.047198</td>
      <td id="T_7337e_row59_col2" class="data row59 col2" >0.866025</td>
      <td id="T_7337e_row59_col3" class="data row59 col3" >0.181172</td>
      <td id="T_7337e_row59_col4" class="data row59 col4" >17.300666</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row60_col0" class="data row60 col0" >61</td>
      <td id="T_7337e_row60_col1" class="data row60 col1" >1.064651</td>
      <td id="T_7337e_row60_col2" class="data row60 col2" >0.874620</td>
      <td id="T_7337e_row60_col3" class="data row60 col3" >0.190031</td>
      <td id="T_7337e_row60_col4" class="data row60 col4" >17.849151</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row61_col0" class="data row61 col0" >62</td>
      <td id="T_7337e_row61_col1" class="data row61 col1" >1.082104</td>
      <td id="T_7337e_row61_col2" class="data row61 col2" >0.882948</td>
      <td id="T_7337e_row61_col3" class="data row61 col3" >0.199157</td>
      <td id="T_7337e_row61_col4" class="data row61 col4" >18.404564</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row62_col0" class="data row62 col0" >63</td>
      <td id="T_7337e_row62_col1" class="data row62 col1" >1.099557</td>
      <td id="T_7337e_row62_col2" class="data row62 col2" >0.891007</td>
      <td id="T_7337e_row62_col3" class="data row62 col3" >0.208551</td>
      <td id="T_7337e_row62_col4" class="data row62 col4" >18.966804</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row63_col0" class="data row63 col0" >64</td>
      <td id="T_7337e_row63_col1" class="data row63 col1" >1.117011</td>
      <td id="T_7337e_row63_col2" class="data row63 col2" >0.898794</td>
      <td id="T_7337e_row63_col3" class="data row63 col3" >0.218217</td>
      <td id="T_7337e_row63_col4" class="data row63 col4" >19.535773</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row64_col0" class="data row64 col0" >65</td>
      <td id="T_7337e_row64_col1" class="data row64 col1" >1.134464</td>
      <td id="T_7337e_row64_col2" class="data row64 col2" >0.906308</td>
      <td id="T_7337e_row64_col3" class="data row64 col3" >0.228156</td>
      <td id="T_7337e_row64_col4" class="data row64 col4" >20.111367</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row65_col0" class="data row65 col0" >66</td>
      <td id="T_7337e_row65_col1" class="data row65 col1" >1.151917</td>
      <td id="T_7337e_row65_col2" class="data row65 col2" >0.913545</td>
      <td id="T_7337e_row65_col3" class="data row65 col3" >0.238372</td>
      <td id="T_7337e_row65_col4" class="data row65 col4" >20.693486</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row66_col0" class="data row66 col0" >67</td>
      <td id="T_7337e_row66_col1" class="data row66 col1" >1.169371</td>
      <td id="T_7337e_row66_col2" class="data row66 col2" >0.920505</td>
      <td id="T_7337e_row66_col3" class="data row66 col3" >0.248866</td>
      <td id="T_7337e_row66_col4" class="data row66 col4" >21.282025</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row67_col0" class="data row67 col0" >68</td>
      <td id="T_7337e_row67_col1" class="data row67 col1" >1.186824</td>
      <td id="T_7337e_row67_col2" class="data row67 col2" >0.927184</td>
      <td id="T_7337e_row67_col3" class="data row67 col3" >0.259640</td>
      <td id="T_7337e_row67_col4" class="data row67 col4" >21.876880</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row68_col0" class="data row68 col0" >69</td>
      <td id="T_7337e_row68_col1" class="data row68 col1" >1.204277</td>
      <td id="T_7337e_row68_col2" class="data row68 col2" >0.933580</td>
      <td id="T_7337e_row68_col3" class="data row68 col3" >0.270697</td>
      <td id="T_7337e_row68_col4" class="data row68 col4" >22.477945</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row69_col0" class="data row69 col0" >70</td>
      <td id="T_7337e_row69_col1" class="data row69 col1" >1.221730</td>
      <td id="T_7337e_row69_col2" class="data row69 col2" >0.939693</td>
      <td id="T_7337e_row69_col3" class="data row69 col3" >0.282038</td>
      <td id="T_7337e_row69_col4" class="data row69 col4" >23.085113</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row70_col0" class="data row70 col0" >71</td>
      <td id="T_7337e_row70_col1" class="data row70 col1" >1.239184</td>
      <td id="T_7337e_row70_col2" class="data row70 col2" >0.945519</td>
      <td id="T_7337e_row70_col3" class="data row70 col3" >0.293665</td>
      <td id="T_7337e_row70_col4" class="data row70 col4" >23.698276</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row71_col0" class="data row71 col0" >72</td>
      <td id="T_7337e_row71_col1" class="data row71 col1" >1.256637</td>
      <td id="T_7337e_row71_col2" class="data row71 col2" >0.951057</td>
      <td id="T_7337e_row71_col3" class="data row71 col3" >0.305581</td>
      <td id="T_7337e_row71_col4" class="data row71 col4" >24.317327</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row72_col0" class="data row72 col0" >73</td>
      <td id="T_7337e_row72_col1" class="data row72 col1" >1.274090</td>
      <td id="T_7337e_row72_col2" class="data row72 col2" >0.956305</td>
      <td id="T_7337e_row72_col3" class="data row72 col3" >0.317786</td>
      <td id="T_7337e_row72_col4" class="data row72 col4" >24.942156</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row73_col0" class="data row73 col0" >74</td>
      <td id="T_7337e_row73_col1" class="data row73 col1" >1.291544</td>
      <td id="T_7337e_row73_col2" class="data row73 col2" >0.961262</td>
      <td id="T_7337e_row73_col3" class="data row73 col3" >0.330282</td>
      <td id="T_7337e_row73_col4" class="data row73 col4" >25.572651</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row74_col0" class="data row74 col0" >75</td>
      <td id="T_7337e_row74_col1" class="data row74 col1" >1.308997</td>
      <td id="T_7337e_row74_col2" class="data row74 col2" >0.965926</td>
      <td id="T_7337e_row74_col3" class="data row74 col3" >0.343071</td>
      <td id="T_7337e_row74_col4" class="data row74 col4" >26.208702</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row75_col0" class="data row75 col0" >76</td>
      <td id="T_7337e_row75_col1" class="data row75 col1" >1.326450</td>
      <td id="T_7337e_row75_col2" class="data row75 col2" >0.970296</td>
      <td id="T_7337e_row75_col3" class="data row75 col3" >0.356155</td>
      <td id="T_7337e_row75_col4" class="data row75 col4" >26.850197</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row76_col0" class="data row76 col0" >77</td>
      <td id="T_7337e_row76_col1" class="data row76 col1" >1.343904</td>
      <td id="T_7337e_row76_col2" class="data row76 col2" >0.974370</td>
      <td id="T_7337e_row76_col3" class="data row76 col3" >0.369533</td>
      <td id="T_7337e_row76_col4" class="data row76 col4" >27.497023</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row77_col0" class="data row77 col0" >78</td>
      <td id="T_7337e_row77_col1" class="data row77 col1" >1.361357</td>
      <td id="T_7337e_row77_col2" class="data row77 col2" >0.978148</td>
      <td id="T_7337e_row77_col3" class="data row77 col3" >0.383209</td>
      <td id="T_7337e_row77_col4" class="data row77 col4" >28.149065</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row78_col0" class="data row78 col0" >79</td>
      <td id="T_7337e_row78_col1" class="data row78 col1" >1.378810</td>
      <td id="T_7337e_row78_col2" class="data row78 col2" >0.981627</td>
      <td id="T_7337e_row78_col3" class="data row78 col3" >0.397183</td>
      <td id="T_7337e_row78_col4" class="data row78 col4" >28.806209</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row79_col0" class="data row79 col0" >80</td>
      <td id="T_7337e_row79_col1" class="data row79 col1" >1.396263</td>
      <td id="T_7337e_row79_col2" class="data row79 col2" >0.984808</td>
      <td id="T_7337e_row79_col3" class="data row79 col3" >0.411456</td>
      <td id="T_7337e_row79_col4" class="data row79 col4" >29.468340</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row80_col0" class="data row80 col0" >81</td>
      <td id="T_7337e_row80_col1" class="data row80 col1" >1.413717</td>
      <td id="T_7337e_row80_col2" class="data row80 col2" >0.987688</td>
      <td id="T_7337e_row80_col3" class="data row80 col3" >0.426028</td>
      <td id="T_7337e_row80_col4" class="data row80 col4" >30.135341</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row81_col0" class="data row81 col0" >82</td>
      <td id="T_7337e_row81_col1" class="data row81 col1" >1.431170</td>
      <td id="T_7337e_row81_col2" class="data row81 col2" >0.990268</td>
      <td id="T_7337e_row81_col3" class="data row81 col3" >0.440902</td>
      <td id="T_7337e_row81_col4" class="data row81 col4" >30.807096</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row82_col0" class="data row82 col0" >83</td>
      <td id="T_7337e_row82_col1" class="data row82 col1" >1.448623</td>
      <td id="T_7337e_row82_col2" class="data row82 col2" >0.992546</td>
      <td id="T_7337e_row82_col3" class="data row82 col3" >0.456077</td>
      <td id="T_7337e_row82_col4" class="data row82 col4" >31.483487</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row83_col0" class="data row83 col0" >84</td>
      <td id="T_7337e_row83_col1" class="data row83 col1" >1.466077</td>
      <td id="T_7337e_row83_col2" class="data row83 col2" >0.994522</td>
      <td id="T_7337e_row83_col3" class="data row83 col3" >0.471555</td>
      <td id="T_7337e_row83_col4" class="data row83 col4" >32.164396</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row84_col0" class="data row84 col0" >85</td>
      <td id="T_7337e_row84_col1" class="data row84 col1" >1.483530</td>
      <td id="T_7337e_row84_col2" class="data row84 col2" >0.996195</td>
      <td id="T_7337e_row84_col3" class="data row84 col3" >0.487335</td>
      <td id="T_7337e_row84_col4" class="data row84 col4" >32.849704</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row85_col0" class="data row85 col0" >86</td>
      <td id="T_7337e_row85_col1" class="data row85 col1" >1.500983</td>
      <td id="T_7337e_row85_col2" class="data row85 col2" >0.997564</td>
      <td id="T_7337e_row85_col3" class="data row85 col3" >0.503419</td>
      <td id="T_7337e_row85_col4" class="data row85 col4" >33.539291</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row86_col0" class="data row86 col0" >87</td>
      <td id="T_7337e_row86_col1" class="data row86 col1" >1.518436</td>
      <td id="T_7337e_row86_col2" class="data row86 col2" >0.998630</td>
      <td id="T_7337e_row86_col3" class="data row86 col3" >0.519807</td>
      <td id="T_7337e_row86_col4" class="data row86 col4" >34.233037</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row87_col0" class="data row87 col0" >88</td>
      <td id="T_7337e_row87_col1" class="data row87 col1" >1.535890</td>
      <td id="T_7337e_row87_col2" class="data row87 col2" >0.999391</td>
      <td id="T_7337e_row87_col3" class="data row87 col3" >0.536499</td>
      <td id="T_7337e_row87_col4" class="data row87 col4" >34.930822</td>
    </tr>
    <tr>
      <td id="T_7337e_row88_col0" class="data row88 col0" >89</td>
      <td id="T_7337e_row88_col1" class="data row88 col1" >1.553343</td>
      <td id="T_7337e_row88_col2" class="data row88 col2" >0.999848</td>
      <td id="T_7337e_row88_col3" class="data row88 col3" >0.553495</td>
      <td id="T_7337e_row88_col4" class="data row88 col4" >35.632525</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
#+end_export

I den här tabellen ser vi alltså att efter ca 14 grader så börjar felet krypa upp mot en procent (och som sedan ökar upp till nästan 36% för 90 grader. Så för "små" vinklar är approximationen "korrekt". Använder vi oss av denna approximation får vi ekvationen

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 11:33:20
[[file:Matematisk_pendel/2021-12-25_11-33-20_screenshot.png]]

Som har lösningen

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 11:33:40
[[file:Matematisk_pendel/2021-12-25_11-33-40_screenshot.png]]

Tar vi derivatan av denna funktion två gånger får vi

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 11:34:18
[[file:Matematisk_pendel/2021-12-25_11-34-18_screenshot.png]]

Sätter vin in andraderivatan i differentialfunktionen får vi

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 11:35:15
[[file:Matematisk_pendel/2021-12-25_11-35-15_screenshot.png]]

Antingen är vänstra termen noll eller högra för att HL=VL. Tar vi den högra termen får vi uttrycket

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 11:36:37
[[file:Matematisk_pendel/2021-12-25_11-36-37_screenshot.png]]

Alltså har vi visat att svängningstiden för en pendel (för "små vinklar") är

$$ T = 2\pi \sqrt{\frac{l}{g}} $$

* Fysikalisk pendel
En fysikalisk pendel är en pendel där massan inte är koncentrerad till en punkt på samma sätt som för en matematisk pendel. I en fysikalisk pendel räknar vi längden på pendeln från upphängningspunkten till dess masscentrum. För att göra detta krävs fysik som inte ingår i denna kurs, så vi kommer inte kolla på det allmänt, men vi ska här iaf skriva upp uttrycket för svängningstiden för en jämntjock stav som är upphängd i ena änden.  

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 12:46:06
[[file:Fysikalisk_pendel/2021-12-25_12-46-06_screenshot.png]]


Svängningstiden för sådan pendel är

$$ T = 2\pi \sqrt{ \frac{2l}{3g} } $$

* Exempel
En spindel som vägen 50g hänger från en tråd. Efter en vindpust börjar spindeln svänga med perioden 2s

a) Hur lång är spindelns tråd?

b) Spindeln klättrar upp längs tråden motsvarande halva snörets längd och sedan kommer det en till vindpust och sätter spindeln i gungning. Hur mycket minskar perioden?

** Lösning

a) 

 #+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 13:35:15
 [[file:Exempel/2021-12-25_13-35-15_screenshot.png]]
  
Spindelns trådlängd är 1 meter.

b)

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2021-12-25 13:37:12
[[file:Exempel/2021-12-25_13-37-12_screenshot.png]]


Spindelns period kommer minska med en faktor $\sqrt{0.5}$. Dvs i detta fall kommer perioden bli $\sqrt{0.5} \cdot 2 = 1.41$ s.
  
  
